{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "d0cb87df",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## 암호학의 기초, 수학"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "097265c2",
   "metadata": {},
   "source": [
    "#### 가분성의 의미에 대해 알아봅시다."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "f286ded0",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$ 만약\\ a 와\\ b 가\\ 정수이고,\\ a\\neq0\\ 일\\ 때, \\frac{b}{a} = c 가\\ 정수이면,\\ a\\ 가\\ b\\ 를\\ 나눈다고\\ 표현하며,\\ 이를\\ 아래와\\ 같이\\ 표현$<br><br>\n",
    "$$a|b\\ (반면에,\\ b\\ 가\\ a\\ 로\\ 나눠지지\\ 않는다면\\ a \\nmid b\\ 로\\ 표현함)$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "8cc8c4aa",
   "metadata": {},
   "source": [
    "#### 유클리드 호제법을 알아봅시다.\n",
    "> 두 자연수 a,b 가 있고, a > b 인 경우, a 와 b 의 최대 공약수 는, a 를 b 로 나눈 나머지와 b 의 최대공약수와 같음 \n",
    "+ <b>증명</b> \n",
    "> $두\\ 자연수,\\ a,b\\ (단,\\ a > b)\\ 의\\ 최대공약수를\\ gcd(a,b) = G\\ 로\\ 표현하면,$<br>$$a = AG,\\ b=BG\\ (단,\\ gcd(A,B) = 1)$$<br><br>$그리고,\\ gcd(r,b) = g\\ 라고\\ 했을\\ 때,$<br> $$\\ r = Rg,\\ b = B^{'}g\\ (마찬가지로,\\ gcd(R, B^{'}) = 1)$$<br><br>$여기서,\\ a = bq +r\\ (단,\\ 1 \\leq r < b\\ 인\\ 자연수)\\ 이고,\\  동시에\\ b = B^{'}g 이므로,$<br>$$\\ r = (a-bq) = (a-B^{'}gq) = Rg$$<br><br>$$\\therefore,\\ a = (R + B^{'}q)g,\\ b = B^{'}g$$<br><br>$그런데,\\ G=g\\ 이기\\ 위해선,gcd(R + B^{'}q, B^{'}) = 1\\ 이어야\\ 함.$<br><br>\n",
    "$gcd(R + B^{'}q, B^{'}) = M\\ 이라고\\ 가정$<br>$\\therefore, R + B^{'}q = M\\alpha,\\ B^{'} = M\\beta$<br>$\\therefore,\\ R  = M\\alpha - B^{'}q =  M(\\alpha - \\beta q)$<br> $gcd(R, B^{'}) = 1 이었으므로,\\ gcd(R + B^{'}q, B^{'}) = M = 1 $ <br><br> $$\\therefore, gcd(a,b) = G = g = gcd(r,b)$$ \n",
    "<br><br>\n",
    "+ 시간 복잡도\n",
    "> 두 자연수 (n,m) (n > m) 의 최대공약수를 구하기 위한 시간복잡도는<br><br> $$O(\\log min(n,m))$$\n",
    "> + 증명\n",
    ">> $gcd (n,m) = gcd (r, m)\\ (r = n\\ 을\\ m\\ 으로\\ 나눈\\ 나머지\\ r)$<br><br>\n",
    ">> $n > 2r$<br>\n",
    ">> $n > 2(n-mq)$<br>\n",
    ">> $ 2mq > n$<br><br>\n",
    ">> $여기서,\\ 2mq > n\\ 는\\ 항상\\ 성립.$ $$\\ \\because,\\ 나머지\\ r\\ 에\\ 대해,\\ 0\\leq r< m\\ 이기\\ 때문에,\\ a*mq < n\\ 성립\\ 불가\\ (여기서,\\ a\\ 는\\ 자연수)$$\n",
    ">> <br>$$ \\therefore \\  n > 2r\\ 이므로,\\ \\frac{n}{2}>r.\\ 유크리드\\ 호제법은,\\ 최대공약수를\\ 구해야하는\\ 두\\ 수\\ 중\\ 어느\\ 한\\ 수가\\ 1이\\ 될때까지\\ 진행.$$ <br>$$\\therefore,\\ 알고리즘은\\ 최악의\\ 경우,\\ 2 * log\\ min(n,m)\\ 번\\ 진행될\\ 것\\ (2를\\ 곱해준\\ 이유는,\\ 알고리즘이\\ 매회\\ 반복될\\ 때마다,\\ 최댓값(=피제수)이\\ 계속\\ 바뀌기\\ 때문,).$$ "
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "95b89f51",
   "metadata": {},
   "source": [
    "+ 두 자연수, $a = 66528, b = 52920$ 가 있다. a, b 의 최대공약수를 유클리드 호제법을 사용하여 구하시오. "
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": 13,
   "id": "3bf95941",
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": [
    "def gcd(a,b):\n",
    "    while b != 0:\n",
    "        a,b = b, a%b\n",
    "    return a"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": 8,
   "id": "2acf6fa0",
   "metadata": {},
   "outputs": [
    {
     "data": {
      "text/plain": [
       "1512"
      ]
     },
     "execution_count": 8,
     "metadata": {},
     "output_type": "execute_result"
    }
   ],
   "source": [
    "a=66528\n",
    "b=52920\n",
    "\n",
    "gcd(a,b)"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "982dbc03",
   "metadata": {},
   "source": [
    "#### 확장 유클리드 알고리즘에 대해 알아봅시다.\n",
    "$$a*u + b*v = G = gcd(a,b)\\ (단,\\ a,b\\ 는\\ a >b\\ 인\\ 자연수이고,\\ u,v\\ 는\\ 정수)$$\n",
    "+ 단계 1.\n",
    "  + $a*u + b*v$ 로 나타낼 수 있는 모든 자연수는, 항상 $a*u + b*v$ 로 나타낼 수 있는 최소 자연수의 배수이다.\n",
    "    + 증명\n",
    "  > $자연수의\\ 부분집합\\ S\\ 에\\ 대해\\ 다음과\\ 같이\\ 가정$<br>\n",
    "  > $$a*u + b*v > 0\\ 인\\ 자연수\\ s \\in S\\ $$<br><br> \n",
    "  > $a*u_{0} + b*v_{0} = d\\ 를\\ 집합\\ S\\ 내\\ 최소값,\\ d\\ 보다\\ 큰\\ 임의의\\ 모든\\ 자연수들을\\ x\\ 라고\\ 가정.$<br>\n",
    "  > $항상,\\ x > d\\ 이므로,\\ x = dq + r\\ 로\\ 나타낼\\ 수\\ 있음.\\ (여기서,\\ q\\ 는\\ 몫,\\ r\\ 은\\ 나머지로,\\ 0 \\leq r < d)$<br><br>\n",
    "  > $$\\therefore,\\ x\\ 가,\\ d\\ 의\\ 배수가\\ 아닌\\ 경우가\\ 존재하면,\\ 0 < r <  d\\ 인\\ 자연수\\ r\\ 이\\ 반드시\\ 존재할\\ 것$$<br><br>\n",
    "  > $r= x-dq$<br>\n",
    "  > $\\;\\;= a*u + b*v - q*(a*u_{0} + b*v_{0})$<br>\n",
    "  > $\\;\\;= a*u_{k} + b*v_{k}$<br><br> \n",
    "  > $꼴로\\ 나타낼\\ 수\\ 있고,\\ \\therefore\\ r \\in S$<br><br>\n",
    "  > $동시에, 0 < r < d .\\ 그런데,\\ d\\ 가\\ S\\ 집합\\ 내\\ 최소의\\ 자연수이므로,\\ d\\ 보다\\ 작은\\ 자연수\\ r\\ 은\\ 존재할\\ 수\\ 없음.$<br> \n",
    "  > $이는\\ 우리의\\ 가정,\\ x\\ 가,\\ d\\ 의\\ 배수가\\ 아닌\\ 경우가\\ 존재할\\ 수\\ 없다는\\ 것을\\ 의미(반드시\\ r=0)$<br><br>\n",
    "  > $$\\therefore\\ 집합\\ S\\ 내에서,\\ d\\ 보다\\ 큰\\ 임의의\\ 모든\\ 자연수들\\ x\\ 는\\ d\\ 의\\ 배수임.$$\n",
    "  + $G=gcd(a,b)$ 는 $a*u + b*v$ 로 나타낼 수 있는 최소의 자연수이다\n",
    "    + 증명  \n",
    "    > $집합\\ S\\ 내\\ 최소\\ 자연수\\ 원소를\\ d=a*u_{0}+b*v_{0}\\ 라고\\ 하자.$<br>\n",
    "    > $또한\\ gcd(a,b) = G\\ 이므로,\\ a=A*G,\\ b=B*G\\ 라고\\ 할\\ 수\\ 있다.$<br><br>\n",
    "    > $$\\therefore,\\ d=a*u_{0}+b*v_{0}$$ $\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;= A*G*u_{0} + B*G*v_{0}$<br>$\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;=G*(A*u_{0} + B*v_{0})\\ 라고\\ 할수있다.$<br><br> $\\ 이는,\\ 집합\\ S\\ 내\\ 최소\\ 자연수\\ d\\ 가\\ G\\ 의\\ 배수임을\\ 의미한다$<br><br>\n",
    "    > $동시에,\\ a = a*1 + b*0\\ 으로\\ 나타낼\\ 수\\ 있고,\\ b\\ 또한\\ 비슷하게\\ b = a*0 + b*1\\ 로\\ 나타낼\\ 수\\ 있으므로\\ 모두\\ d\\ 의\\ 배수들$<br>$\\ \\therefore\\ d\\ 는\\ a,b\\ 의\\ 공약수이다.$<br><br>\n",
    "    > $$종합적으로,\\ d\\ 는\\ G\\ 의\\ 배수이면서,\\ a,b의\\ 공약수이다.\\ 이러한\\ 조건들을\\ 만족시키는\\ d\\ 는\\ 명백히\\ a\\ 와\\ b\\ 의\\ 최대공약수이다$$.$$\\ \\therefore,\\ d=G$$\n",
    "+ 단계 2.\n",
    "  > $a = bq_{0} + r_{0}$<br>\n",
    "  > $b = r_{0}q_{1} + r_{1}$<br>\n",
    "  > $ r_{0} = r_{1}q_{2} + r_{2}$ <br>\n",
    "  > $ ... $<br>\n",
    "  > $r_{i-1} = r_{i}q_{i+1} + r_{i+1}$ <br>\n",
    "  > $r_{i} = r_{i+1}q_{i+2} + r_{i+2} = d\\ 라\\ 가정$<br>\n",
    "  > $\\therefore\\ r_{i+1} = r_{i+2}q_{i+3}+ r_{i+3} = 0$<br><br>\n",
    "  > $여기서,\\ 점화식\\ 유도를\\ 위해,\\ a = r_{0},\\ b =r_{1}\\ 이라고\\ 할\\ 경우,$<br>\n",
    "  > $a = r_{0} = r_{1}q_{0} + r_{2}$<br>\n",
    "  > $b = r_{1} = r_{2}q_{1} + r_{3}$<br>\n",
    "  > $\\;\\;\\;\\;\\;\\;r_{2} = r_{3}q_{2} + r_{4}$<br>\n",
    "  > $ ... $<br>\n",
    "  > $\\;\\;\\;\\;\\;\\;r_{i-1} = r_{i}q_{i-1} + r_{i+1}$<br>\n",
    "  > $\\;\\;\\;\\;\\;\\;r_{i} = r_{i+1}q_{i} + r_{i+2} = d\\ 라\\ 가정$<br>\n",
    "  > $\\;\\;\\;\\;\\;\\;r_{i+1} = r_{i+2}q_{i+1}+ r_{i+3} = 0$<br><br>\n",
    "  > $\\therefore\\ r_{i+1} = r_{i-1}-r_{i}q_{i-1}$<br><br>\n",
    "  > $동시에,r_{0} = a = a*1 + b*0,\\ r_{1} = b = a*0 + b*1$<br>\n",
    "  > $\\therefore\\ r_{i} = as_{i} + bt_{i}\\ 로\\ 나타낼\\ 수\\ 있음$<br><br>\n",
    "  > $r_{i} = as_{i} + bt_{i}\\ 의\\ 식을\\ r_{i+1} = r_{i-1}-r_{i}q_{i-1}\\ 에\\ 대입하면,$<br>\n",
    "  > $r_{i+1} = as_{i+1} + bt_{i+1}$<br>\n",
    "  > $\\;\\;\\;\\;\\;\\;= (as_{i-1} + bt_{i-1}) - (as_{i} + bt_{i})q_{i-1}$<br>\n",
    "  > $\\;\\;\\;\\;\\;\\;= a(s_{i-1} - s_{i}q_{i-1}) + b(t_{i-1} - t_{i}q_{i-1})$<br><br>\n",
    "  > $최종적으로,\\ r_{i+1} = as_{i+1} + bt_{i+1} = a(s_{i-1} - s_{i}q_{i-1}) + b(t_{i-1} - t_{i}q_{i-1})\\ 인\\ 점화식을\\ 얻을\\ 수\\ 있고,\\ 초항들은\\ 아래와\\ 같음$<br><br>\n",
    "  > $s_{0} = 1, t_{0} = 0, s_{1} = 0, t_{1} = 1$<br>\n",
    "  > $r_{0} = a, r_{1} = b$<br><br>\n",
    "  > $\\therefore,\\ 우리는\\ r_{i+1}=0\\ 일때,\\ 그\\ 직전\\ 항\\ r_{i}\\ 를\\ 찾으면\\ 됨 $\n",
    "+ [추가] 최악의 시간 복잡도\n",
    "  + 확장 유클리드 알고리즘은, 기존 유클리드 알고리즘에 기반하여,<br><br> $$gcd(a,b) = gcd (r_{0}, b) =gcd(r_{0},r_{1}) = gcd(r_{2},r_{1}) = ... gcd(r_{i},r_{i+1}) = d $$<br><br> 의 $r_{i+1} = a*u + b*v = 0$ 일 때의 정수 $(u, v)$ 쌍을 단계 2의 점화식을 이용하여 구하는 것임.<br><br> \n",
    "  + $\\therefore$ 최악의 시간복잡도는, 기존의 유클리드 알고리즘과 동일한 $O(log\\ min(a,b))$ 임. "
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "b087bc1c",
   "metadata": {},
   "source": [
    "+ 두개의 소수 $p=26513,\\ q=32321$ 에 대하여, $p*u\\ +\\ q*v=gcd(p,q)$ 를 만족시키는 최소 정수 쌍 $(u,v)$ 를 제출하시오.\n",
    "  + $p$ 와 $q$ 는 소수로, 서로소 관계에 있음. $$\\therefore,\\ p*u\\ +\\ q*v=26513*u\\ +\\ 32321*v= 1 $$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": 11,
   "id": "2aa9329a",
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": [
    "def egcd(a,b): \n",
    "    s_prev, s_now = 1,0\n",
    "    t_prev, t_now = 0,1 \n",
    "    \n",
    "    r_prev, r_now, r_next = a, b, 1\n",
    "    \n",
    "    while r_next : \n",
    "        s_next = s_prev - s_now*(r_prev//r_now)\n",
    "        t_next = t_prev - t_now*(r_prev//r_now)\n",
    "        r_next = a*s_next + b*t_next\n",
    "        \n",
    "        s_prev, s_now = s_now, s_next\n",
    "        t_prev, t_now = t_now, t_next\n",
    "        r_prev, r_now = r_now, r_next\n",
    "            \n",
    "    return s_prev, t_prev"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": 12,
   "id": "8a05e831",
   "metadata": {},
   "outputs": [
    {
     "data": {
      "text/plain": [
       "(10245, -8404)"
      ]
     },
     "execution_count": 12,
     "metadata": {},
     "output_type": "execute_result"
    }
   ],
   "source": [
    "p = 26513\n",
    "q = 32321\n",
    "\n",
    "egcd(p,q)"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "32939b21",
   "metadata": {},
   "source": [
    "#### 모듈러 연산에 대해 알아봅시다."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "8a806e79",
   "metadata": {},
   "source": [
    "+ 모듈러 연산<br>: 정수 $a$ 를 양의 정수 $b$ 로 나눈 나머지가 r ($ 0 \\leq r < b $) 일 때, 나머지 r 을 다음과 같이 표현<br><br> $$ a\\mod b = r$$ \n",
    "\n",
    "+ 모듈러 합동 <br>: 두 정수 $a,\\ b$ 가 있을 때, $a-b$ 를 $m$ 으로 나눈 나머지가 0 인 경우, 즉, $a-b$ 가 $m$ 으로 나눠 떨어지는 경우, 정수 $a$ 와 $b$ 를 모듈러 $m$ 합동 ($a\\ is\\ congruent\\ to\\ b\\ modular\\ m $)이라고 하고, 이를 아래와 같은 합동 기호($\\equiv$)를 사용하여 표현<br><br>$$a \\equiv b (\\mod m)$$<br><br>\n",
    "   + [정리 1] 두 정수 a,b 에 대해, $a \\equiv b\\ (\\mod\\ m)$ 은, $a \\mod m = b \\mod m$ 와 필요충분 조건 관계에 있음.\n",
    "      + 증명\n",
    "      > $a \\mod m = b \\mod m = r\\ 이\\ 성립한다고\\ 가정.$<br>\n",
    "      > $\\therefore a = mq_{0} + r,$<br>$\\;\\;\\; b = mq_{1} + r$<br><br>\n",
    "      > $\\therefore a - b = (mq_{0} + r) - (mq_{1} + r)$<br> \n",
    "      > $\\therefore \\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\; = m(q_{0} - q_{1})$<br><br>\n",
    "      > $$\\therefore a \\mod m = b \\mod m\\ 인\\ 경우,\\ a \\equiv b\\ (\\mod\\ m)\\ 항상\\ 성립$$<br><br>\n",
    "      > $a = mq_{0} + r_{0},\\; b =mq_{1} + r_{1}\\ 이라고\\ 가정$<br>\n",
    "      > $\\therefore\\ a - b = m(q_{0} - q_{1}) + (r_{0} - r_{1})$<br><br>\n",
    "      > $여기서, a \\equiv b\\ (\\mod\\ m) 이므로,\\ a-b = m(q_{0} - q_{1}) + (r_{0} - r_{1}) = mq\\;\\; (q_{0}, q_{1}, q\\ 는\\ 모두\\ 정수)$<br>\n",
    "      > $그런데, 0 \\leq r_{0}<m,\\; 0 \\leq r_{1}<m 이므로, |r_{0}-r_{1}| < m$<br><br>\n",
    "      > $$\\therefore, a \\equiv b\\ (\\mod\\ m)\\ 인\\ 경우, a \\mod m = b \\mod m\\ 항상\\ 성립 $$\n",
    "   + [정리 2] 양의 정수 m 이 주어졌을 때, $a \\equiv b (\\mod m)$, $c \\equiv d (\\mod m)$ 이 성립하면, $a+c \\equiv b+d (\\mod m)$  과 $ac \\equiv bd (\\mod m)\\ 이\\ 항상\\ 성립$ \n",
    "      + 증명\n",
    "      > $먼저,\\ 두\\ 정수\\ a\\ 와\\ b\\ 가\\ 모듈러\\ 합동인\\ 경우,\\ a-b = mq\\ 인\\ 정수\\ q\\ 가\\ 존재함을\\ 의미$<br>\n",
    "      > $이는,\\ 정수\\ a\\ 를,\\ b+mq\\ (q\\ 는\\ 정수)\\ 의\\ 꼴로\\ 나타낼\\ 수\\ 있음을\\ 의미$<br><br>\n",
    "      > $\\therefore\\ b = a+ mq,\\; d = c + mp\\ (단,\\ q,p\\ 모두\\ 정수)$<br><br>\n",
    "      > $그리고,\\ b+d= a+ mq + c + mp = (a+c) + m(q+p)$<br><br>\n",
    "      > $$\\therefore\\ a+c \\equiv b+d\\ (\\mod m) $$<br><br>\n",
    "      > $그리고,\\ b \\times d = ac + m (mpq + qc + pa)$<br><br>\n",
    "      > $$\\therefore\\ ac \\equiv bd\\ (\\mod m) $$\n",
    "   + [정리 3] $m$ 이 양의 정수, $a,b$ 가 정수이면 다음이 성립.\n",
    "     $$(a+b) \\mod m = ((a \\mod m) + (b \\mod m)) \\mod m $$$$ab \\mod m = ((a \\mod m)(b \\mod m)) \\mod m $$<br><br>\n",
    "      + 증명\n",
    "      > $[정리 1]\\ 에\\ 따라, a \\equiv (a \\mod m) (\\mod m),\\;\\; b \\equiv (b \\mod m) (\\mod m)$<br><br>\n",
    "      > $[정리 2]\\ 에\\ 따라, a+b \\equiv ((a \\mod m) + (b \\mod m)) (\\mod m)$\n",
    "      > $\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\; ab \\equiv ((a \\mod m)(b \\mod m)) (\\mod m) $"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "210e1bba",
   "metadata": {},
   "source": [
    "+ 아래의 두 합동식을 만족시키는 가장 작은 양의 정수 (x,y) 쌍을 제출하시오<br><br>\n",
    "$$11 \\equiv x (\\mod 6),\\;\\; 8146798528947 \\equiv y (\\mod 17)$$<br><br>\n",
    "  + x,y 는 위의 합동식을 만족시키는 가장 작은 양의 정수임에 주목하라 ([정리 1] 사용할 것)"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": 13,
   "id": "7f65ae01",
   "metadata": {},
   "outputs": [
    {
     "data": {
      "text/plain": [
       "(5, 4)"
      ]
     },
     "execution_count": 13,
     "metadata": {},
     "output_type": "execute_result"
    }
   ],
   "source": [
    "11 % 6, 8146798528947 % 17"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "ee184cac",
   "metadata": {},
   "source": [
    "#### 페르마의 소정리에 대해 알아봅시다.\n",
    "+ 페르마의 소정리\n",
    "  + 증명 (간략화)\n",
    "  > 정수 a, 소수 p 가 있다고 가정. 그리고, 정수 a 는 소수 p 로 나눠지지 않음.\n",
    "  > $$\\therefore\\ a = pq + r\\ (q\\ 는\\ 정수,\\ 0 < r< p\\ 인\\ 정수)$$<br><br>\n",
    "  > + 단계1. $정수 1 \\times a, 2 \\times a, 3 \\times a, ..., (p-1)a\\ 중\\ 어떤\\ 두\\ 수도\\ 모듈로\\ p\\ 와\\ 합동관계에\\ 있지\\ 않음$\n",
    "  >> 증명 <br><br>\n",
    "  >> $서로\\ 다른\\ 두수\\ ka = k(pq +r),\\ la = l(pq+r)\\ 가정 (단, 1 \\leq k\\neq l \\leq p-1\\ 인\\ 자연수)$<br><br>\n",
    "  >> $모듈러\\ 합동의\\ [정리 3]\\ 에\\ 의해,\\ ka \\mod p,\\ la \\mod p\\ 을\\ 다음과\\ 같이\\ 정리\\ 가능$\n",
    "  >> $$ka \\mod p = r(k \\mod p)\\mod p$$$$la \\mod p = r(l \\mod p)\\mod p$$<br><br>\n",
    "  >> $l, k 각각이 1 \\leq k,l \\leq p-1\\ 인\\ 자연수 였으므로,  (l \\mod p) \\neq (k \\mod p)$<br><br>\n",
    "  >> $$\\therefore\\ ka,\\ la\\ 은\\ 모듈러\\ p\\ 에\\ 대해\\ 합동관계에\\ 있지\\ 않음$$\n",
    "  > + 단계2. $단계\\ 1 의\\ 결과를\\ 이용하여,\\ 1,\\ 2,\\ ...,\\ p-1\\ 의\\ 곱이\\ a,\\ 2a,\\ ..., (p-1)a\\ 의\\ 곱에\\ 모듈러\\ p로\\ 합동임을\\ 유도하라.\\ 그리고,\\ 이를\\ 이용하여\\ 다음을\\ 증명하라.$<br>\n",
    "     $$(p-1)! \\equiv a^{p-1}(p-1)! (\\mod p)$$ \n",
    "  >> 증명 <br><br>\n",
    "  >> $ 1 \\leq k \\leq p\\ 인\\ 자연수\\ k\\ 에\\ 대해,\\ 1 \\leq (ka \\mod p) \\leq p-1$\n",
    "  >> $ 동시에,\\ 단계1\\ 에서,\\ a,\\ 2a,\\ ...\\ (p-1)a\\ 모두\\ 모듈러\\ p\\ 에\\ 대해\\ 모두\\ 다른\\ 값을\\ 가진다고\\ 했음.$<br><br>\n",
    "  >> $$\\therefore, (a \\mod p) \\times (2a \\mod p) \\times ... \\times ((p-1)a \\mod p) = a^{p-1}(p-1)! \\mod p = (p-1)! \\mod p $$<br><br>\n",
    "  >> $$\\therefore, (p-1)! \\equiv a^{p-1}(p-1)! (\\mod p)$$\n",
    "  > + 단계3. $단계\\ 2 의\\ 결과를\\ 이용하여,\\ p \\nmid a\\ 인\\ 경우,\\ a^{p-1} \\equiv 1 (\\mod p)\\ 임을\\ 유도하라$<br>\n",
    "  >> 증명 <br><br>\n",
    "  >> $(p-1)! = 1 \\times 2 \\times 3 ... \\times (p-1)\\ 로,\\ 어떠한\\ 두\\ 개\\ 이상의\\ 양의\\ 정수들의\\ 곱,\\ 혹은,\\ 그\\ 어떠한\\ 양의\\ 정수도\\ 소수\\ p\\ 의\\ 약수가\\ 될\\ 수\\ 없음$<br>\n",
    "  >> $$\\therefore\\ gcd((p-1)!, p) = 1$$<br><br>\n",
    "  >> + 다음의 보조 정리들 필요\n",
    "  >>   + [보조 정리1]양의 정수 $a,b,c\\ 가\\ gcd(a,b) = 1$ 이고,$\\ a | bc\\ (bc\\ 가\\ a\\ 로\\ 나눠짐.\\ 나머지 = 0\\ 을\\ 의미)$ 이면,$\\ a|c$ 이다.\n",
    "  >>> $gcd(a,b) = au+bv = 1\\ 의\\ 양변에\\ 양의\\ 정수\\ c\\ 를\\ 곱함$\n",
    "  >>> $cau+cbv = c\\ 에서\\ 양변을\\ 자연수\\ a 로\\ 나눔$\n",
    "  >>> $좌변(cau+cbv)\\ 의\\ 각\\ 항은\\ 모두\\ a\\ 로\\ 나눠짐\\ (a | bc).$<br><br> $$\\ 따라서,\\ c\\ 또한,\\ a\\ 로\\ 나눠떨어져야\\ 함.$$\n",
    "  >>   + [보조 정리2]m 이 양의 정수이고, a,b,c 를 정수라고 하자. $ac \\equiv bc (\\mod m)\\ 이고,\\ gcd(c,m) = 1\\ 면,\\ a \\equiv b (\\mod m)\\ 성립$\n",
    "  >>> $모듈러\\ 합동의\\ 정의에\\ 의해,\\ m | c(a - b)\\ 로\\ 표현할\\ 수\\ 있다.$\n",
    "  >>> $동시에,\\ gcd(c,m) = 1\\ 이므로,\\ [보조 정리1]\\ 에\\ 의해,\\ m |(a - b)\\ 또한\\ 성립.$<br><br>\n",
    "  >>> $$\\therefore m |(a - b)\\ 이므로,\\ 모듈러\\ 합동의\\ 정의에\\ 따라,\\ a \\equiv b (\\mod m)$$\n",
    "  >> + $보조\\ 정리\\ 1, 2에\\ 따라,$\n",
    "  >>   $$\\therefore\\ (p-1)! \\equiv a^{p-1}(p-1)! (\\mod p)\\ 이고,\\ gcd((p-1)!, p) = 1\\ 이므로,\\ 1 \\equiv a^{p-1} (\\mod p)  $$\n",
    "  > + 단계4. $단계\\ 3\\ 의\\ 증명\\ 결과를\\ 사용하여,\\ 모든\\ 정수\\ a\\ 에\\ 대하여, a \\equiv a^{p} (\\mod p)\\ 가\\ 반드시\\ 성립함을\\ 보이시오. $<br>\n",
    "  >> 증명 <br><br>\n",
    "  >> + $[단계 3]\\ 증명에\\ 따라,\\ 정수\\ a\\ 가,\\ 소수\\ p로\\ 나눠지지\\ 않는\\ 경우\\ 다음이\\ 성립$<br><br>\n",
    "  >>   $1 \\equiv a^{p-1} (\\mod p)$<br>\n",
    "  >>   $$\\therefore a \\times 1 \\equiv a \\times a^{p-1} (\\mod p)$$<br><br>\n",
    "  >> + $정수\\ a\\ 가,\\ 소수\\ p로\\ 나눠지는\\ 경우$<br><br>\n",
    "  >>   $a\\ 는\\ 소수\\ p\\ 의\\ 배수이므로,\\ a \\mod p = 0$<br>\n",
    "  >>   $\\therefore\\ a(p-1)! \\equiv  a^{p}(p-1)! (\\mod p)$<br><br>\n",
    "  >>   $$\\therefore\\ [단계\\ 3]\\ 의\\ 보조\\ 정리\\ 1,2에\\ 의하여,\\ a \\equiv a^{p} (\\mod p)$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "1d03bdc6",
   "metadata": {},
   "source": [
    "+ 페르마의 소정리를 사용하여, 소수 $65537$ 가 있을 때, 아래의 모듈러 식의 값을 구하시오.<br><br>$$273246787654^{65536} \\mod 65537$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": 14,
   "id": "a82db0cd",
   "metadata": {},
   "outputs": [
    {
     "data": {
      "text/plain": [
       "True"
      ]
     },
     "execution_count": 14,
     "metadata": {},
     "output_type": "execute_result"
    }
   ],
   "source": [
    "(273246787654 % 65537) != 0     # 주어진 두 수끼리 나눠지지 않는 관계임을 확인"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "f2aadfda",
   "metadata": {},
   "source": [
    "동시에, 65537 이 소수임을 알고있으므로, $273246787654^{65537-1} \\mod 65537 = 1$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "7b44d622",
   "metadata": {},
   "source": [
    "#### 모듈러 역수에 대해 알아봅시다.\n",
    "+ <b>모듈러 역수 (Modular Inverse)</b><br> : 서로소 관계에 있는 정수 a 와, 양의 정수 p 에 대해,  $a$ 의 양의 정수 $p$ 에 대한 모듈러 역수는 아래와 같이 표현 가능<br><br>\n",
    "  $$1 \\equiv a \\times a^{-1} (\\mod p) $$<br><br>\n",
    "  + 모듈러 $a (\\mod p)$ 에서, $a$ 의 양의 정수 $p$ 에 대한 모듈러 역원이 존재하기 위한 필요충분 조건은 $gcd(a,p)=1$ 임.\n",
    "    + 증명 (간략화)\n",
    "    > $a\\ 의\\ 양의\\ 정수\\ p\\ 에\\ 대한\\ 모듈러\\ 역원을\\ a^{-1}\\ 이라고\\ 하자.$<br>\n",
    "    > $그렇다면,\\ 모듈러\\ 역원의\\ 정의에\\ 따라\\ , (a \\times a^{-1}) \\mod p = 1$<br><br>\n",
    "    > $만약,\\ gcd(a,p) \\neq 1\\ 이라면,\\ a = kA,\\ p = kP\\ 로\\ 나타낼\\ 수\\ 있을\\ 것이다.\\ (여기서,\\ 정수\\ k\\ 는,\\ 정수\\ a\\ 와\\ p\\ 의\\ 공통\\ 인수이다.)$ <br><br>\n",
    "    > $\\therefore,\\ (a \\mod p) = (kA \\mod p)= kA -pq_{0} = kA -kPq_{0} = k(A-Pq_{0}) = r (단,\\ 0 \\leq r \\leq p-1\\ 인\\ 자연수, q\\ 는\\ 정수)$<br><br>\n",
    "    > $\\therefore,\\ (a \\times a^{-1}) \\mod p =(a \\mod p) (a^{-1} \\mod p) \\mod p$<br>\n",
    "    > $\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;= r (a^{-1} \\mod p) \\mod p$<br> \n",
    "    > $\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;= rI -pq_{1} \\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\; (편의상,\\ (a^{-1} \\mod p) = I\\ 로\\ 표현)$<br> \n",
    "    > $\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;=k(A−Pq_{0})I-kPq_{1}$<br>\n",
    "    > $\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;=k((A−Pq_{0})I - Pq_{1})$<br><br>\n",
    "    > $여기서,\\ k는\\ 1\\ 또는\\ 0\\ 이\\ 아닌\\ 양의\\ 정수이고, A, P, q_{0}, q_{1} 과 I\\ 는\\ 모두\\ 정수이다.$<br>\n",
    "    > $\\therefore,\\ 반드시\\ k((A−Pq_{0})I−Pq_{1}) \\neq 1 이게 됨.$<br><br>\n",
    "    > $$\\therefore gcd(a,p) = 1\\ 인\\ 경우만,\\ 모듈러\\ 역원이\\ 존재함.$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "c27e0f1a",
   "metadata": {},
   "source": [
    "+ 아래 두가지 방법을 이용하여, 아래의 모듈러 합동식에, 3 의 소수 13 에 대한 모듈러 역원을 구하라.<br><br> $$3 \\times d \\equiv 1 (\\mod 13)$$<br><br>\n",
    "   + 페르마 소정리\n",
    "     > $gcd (3,13) = 1\\ 이므로,\\ 3^{12} \\mod 12 = (3 \\times 3^{11}) \\mod 13$<br>\n",
    "     > $\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;=3 (3^{11} \\mod 13) \\mod 13$<br>\n",
    "     > $\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;= 1$<br><br>\n",
    "     > $$\\therefore,\\ 우리는\\ 3^{11} \\mod 13\\ 값을\\ 구하면\\ 됨$$\n",
    "   + 확장 유클리드 호제법\n",
    "     > $gcd(3,13) = 3u + 13v =1 $<br><br>\n",
    "     > $(3u + 13v) \\mod 13 = (3u \\mod 13 + 13v \\mod 13) \\mod 13$<br>\n",
    "     > $\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\; = (3u \\mod 13) \\mod 13$<br>\n",
    "     > $\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\; = ((3 \\mod 13) (u \\mod 13)) \\mod 13$<br>\n",
    "     > $\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\; = 1$<br><br>\n",
    "     > $$\\therefore,\\ 우리는\\ 확장유클리드\\ 알고리즘을\\ 이용하여,\\ u\\ 를\\ 구한\\ 뒤,\\ u \\mod 13 값을\\ 구하면\\ 됨$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": 15,
   "id": "2e1cfd0f",
   "metadata": {},
   "outputs": [
    {
     "data": {
      "text/plain": [
       "9"
      ]
     },
     "execution_count": 15,
     "metadata": {},
     "output_type": "execute_result"
    }
   ],
   "source": [
    "## 페르마 소정리 이용\n",
    "## gcd (3,13) = 1 이므로, 3^12 mod 12 = 3*3^11 mod 13  = 1\n",
    "## 3*3^11 mod 13 = 3 (3^11 mod 13) mod 13 =  1\n",
    "\n",
    "3**11 % 13"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": 19,
   "id": "e4d96a5b",
   "metadata": {},
   "outputs": [
    {
     "data": {
      "text/plain": [
       "9"
      ]
     },
     "execution_count": 19,
     "metadata": {},
     "output_type": "execute_result"
    }
   ],
   "source": [
    "## 확장 유클리드 호제법 사용\n",
    "## 3u + 13v = 1\n",
    "## (3u + 13v) mod 13 = 1\n",
    "## (3u mod 13 + 13v mod 13) mod 13\n",
    "##   = (3u mod 13) mod 13\n",
    "##   = (3u mod 13) = ((3 mod 13) (u mod 13)) mod 13 = 1\n",
    "\n",
    "## 위의 식을 만족시키는 13 보다 작은 음이 아닌 정수를 선택 (u 를 구한 다음, u mod 13)\n",
    "\n",
    "egcd(3,13)[0] % 13"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3 (ipykernel)",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.8.13"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
